北宋簡史 -- 論北宋初高梁河之役

小弟近來對兩宋戰史有唔少興趣 喺睇完幾本書仔之後都想試下寫D短篇戰史 希望各位鍾意之餘 刺激討論更好

拿今日就講到包龍星比數十強漢 宋帝國第一場對北方遊牧民族大國遼帝國嘅正式戰爭 -- 高梁河之戰

心水清或者有讀過歷史嘅朋友可能會問: 喂屌你宋遼邊撚度係第一次打高梁河呀 喺宋仲平定緊後蜀南漢北漢果陣宋遼都唔知打過幾多場啦

好 簡單D 第一場由宋正式向遼宣戰嘅大戰爭 OK?

首先梗係要講D背景先

時間: 公元979年 (出兵日六月十三 非陰曆) 七月尾太宗到幽州城督戰

地點: 幽州城 隔離就係高梁河 遼人稱之為南京(可見佢對遼人係非常重要) 下面整張圖你睇下先

起因: 唔好以為一句"要搶返幽雲十六州"就可以起兵 (幽州梗係喺燕雲十六州裡面啦) 事實上除左因為要搶返幽燕地區(宋時人係叫幽燕地區 係後人補叫十六州 因為莫瀛二州喺周世宗時代已經搶左返來) 之外 仲有好多恩怨情仇喺入面 例如平後蜀果陣遼人就燒鳩宋帝國後欄 宋頂佢唔順就逼住要整返份雄州和議

咁當然啦 當宋已經平曬所有勢力(如後蜀 南漢 北漢) 自然就有原因有條件同你遼帝國開波

不過 真正講到入戰場之前 先講下宋軍出兵之前搞緊乜

六月初十三點好兵去打仗 但係原來五月初六先啱啱打完北漢! 太宗甚至冇返到首都開封 由太原督戰完畢之後就去左隔離鎮州點兵點將!

咁有咩問題呀? 問題就大啦

1. 頭先先打完仗 師老兵疲

2. 唔出軍餉 要打埋幽州先出

3. 啱啱先滅完北漢 對抗完遼軍增援就開波 人地一早就知

咁究竟哩3個問題係唔係真係問題呢?

1. 如果太原同幽州近得好交關嘅話就冇問題 皆因當時殿前都虞侯崔翰話:"此一事不容再舉 乘此破竹之勢 取之甚易 所當乘勢者也 不可失時者也 願即速伐遼"

佢咁講係唔係武斷得濟? 又唔似 因為宋軍啱啱滅左北漢哩個多年仇人 仲喺石巔關打走左遼援北漢軍 兩場勝仗足以令軍心鼓舞 再下一城都冇問題

但係軍心士氣再好 冇軍餉就勢係假

2. 哩個冇得走 或者太宗將奪回幽州當左做任何一場平定戰役 甚至係一場五代十國出現嘅閃擊戰 咁快手打完再一次過派都冇咩分別?

錯

錯得交關

第一錯: 將遼帝國當左做五代十國果種小型國家去看待 以為只要打贏一兩場 遼就會有傾覆之危

第二錯: 軍隊未有全面對抗遼軍嘅經驗 之前嘅最多係就擾邊問題 唔算打仗

第三錯: 以為遼軍調動軍隊唔夠你快

第四錯: 以為御駕親征就大乜曬

遼帝國唔係一個簡單嘅遊牧部落 相反 佢係一個有完整政治架構 高度集權嘅半漢化半遊牧政體 如果當時全球搞返個國力排名 宋遼一定係第一第二 當時嘅歐洲各國仲係中世紀時代 而宋帝國已經出現左火器

況且 就算遼唔係同宋叮噹馬頭 都唔代表佢係可以一野被打殘 遼擁有嘅廣大領土同軍事力量 係令到當時東歐人民同西域各國以為遼即中國

好啦 太宗未開波就犯左一個咁大嘅錯 抵唔抵打? 未算

下回分解

留名

Lm

留名！
正野

留名支持

曾瑞龍的著作對這場戰事有極詳細分析，巴打有冇睇

我就係睇完經略幽燕同拓邊西北先開始有心力同興趣

留名追史

BTW 解釋返哩個POST先

其實哩篇野係翻炒來 好耐之前喺膠登放過

宜家修整完再放出來 希望比多D人睇

最好惜英年早逝

歷史堂

最可惜英年早逝

SOR 膠登真係人比較少...

lm

點解無白底

連ICON都冇啦筒井月狗

筒井月狗=後宮王

歐洲人只知遼而不知字
點解因航叫cathay, 都係因為遼

宜家佢唔喺度梗係你頂住先嫁啦

如果羅馬可以順利發展
唐宋肯定拍馬都追唔上

羅馬本來就可以順利發展 佢去到最強大果陣根本係冇對手

只不過羅馬本身套社會結構套用唔到落去一個帝國度

凱撒同奧古斯都雖然係幫羅馬推到上頂峰 但係亦都製造左好多問題 例如架空元老會 保安官終生制...

哩D問題本來就要去到文藝復興之後先有足夠嘅經驗同智慧累積去解決

自推

繼續落來 自然就要分析下哩場戰爭嘅各項因素 例如地形 軍勢 路線等等

首先由宋軍出發 睇下佢地點行先

上回講左 宋太宗想乘住滅北漢個勢 軍隊直接推上去涿州同幽州搶地盤 結果就喺召集軍隊召左大約半個月之後就推兵北上

係呀 係搶呀

我就係認為幽燕地區唔係自古以來嘅宋人領土

割燕雲十六州嘅係後晉石敬塘 同你趙光義 同你宋帝國無任何關係 就算咩中原政權繼承人 都冇幽燕地區嘅合法治權

如果有 咁明帝國可唔可以繼承返成個外蒙同部份東歐地區???

同理 台灣 香港同釣魚台都唔係支那自古以來嘅領土

咁當然 果陣不論宋朝上下 定係幽燕地區人民都仲係覺得幽燕為宋帝國領土 所以唔存在D咩侵略理由(遼除外)

至於進軍路線 我就唔想多講啦 自己睇圖啦

宋軍由鎮州出發 一路到歧溝關同涿州都冇乜大阻礙 甚至有唔少豪族太守獻地投降歸宋 一來就民族情意結發作 二來就係因為當時宋軍兵鋒正盛 新滅北漢立即北上 自然好多人聞風而降

而喺當中嘅涿州會戰同沙河會戰度 宋軍嘅戰術係先贏一場 然後即刻推兵係咁隊上前 不停咁打亂遼軍各項救援幽州嘅部署

事實上亦相當成功 因為直至宋軍到幽州果陣 遼軍基本上係陷入混亂狀態 遼景宗仲指住2個主帥 耶律奚底同蕭討古來鬧

一個話佢"不嚴偵侯" 一個就係"遇敵即敗"

亦都因為咁 遼軍必須要收縮軍隊影響範圍減少損失同保持士氣 但亦都因為咁 成個涿州就好似冇奄雞籠比宋軍自出自入 州入面?人就更加夠膽投降

好啦 一路殺到去本次宋軍目的地 幽州

幽州四面平原 而幽州城經過遼帝國嘅重視而不停修繕之後 已經係一座無比強大嘅堅城

所以當宋軍六月廿三來到幽州城南面果陣 太宗本人就搵個地方UN腳 然後先開始指揮軍隊攻城

而同一日遼軍先鋒部隊耶律奚底同宋軍接觸 亦被打敗後退

宋軍似乎坐定粒六

而哩個時侯 又可以講講宋軍佈置

幽州攻城部隊:

東 彰信節度使 劉遇

南 定國軍節度使 宋偓

西 定武軍節度使孟玄喆

北 河陽節度使崔彥進

唔洗記 都唔洗擔心 因為我都唔識佢地

但下面哩個要記啦

潘美 知幽州行府

潘美係邊個? 就係小說入面害死楊家將果個國丈潘仁美嘅原型來 歷史上嘅潘美係北宋開國名將 由趙匡胤黃袍加身開始就同佢一齊打天下 第二次北伐直頭係佢帶西路軍 曹彬帶東路軍 如果唔係東線慘敗 西線山後地區全部都係宋拎曬 宜家直頭叫佢"知"幽州行府 可見太宗係非常重用佢

另外 亦都可見太宗已經覺得食硬幽州 城破果陣潘美個官位就生效啦

咁最後有冇佢份? 梗係冇啦#lol# #lol#

不過仲有更重要一點 潘美係冇統帥各將嘅能力

哩度不得不提北宋 特別係太宗早年嘅一個戇鳩行為 :不設最高主帥

太宗喺兩次北伐入面都以自己為最高統帥 就算第2次冇佢份出征 迫住要比眾將"便宜行事" 佢都會喺戰前畫定一大堆陣圖 然後派街坊叫佢地照跟 仲要整幾個監軍過去睇住D武官有冇跟足 錯少少都要寫REPORT

咁你地話啦 戰場瞬息萬變 邊有可能一早寫定排咩陣 占邊度 用咩武器嫁大佬???

下回再續

羅馬個套係咪去到近現代都啱用？

唔得 因為人數完全唔同

以前羅馬/希臘細 可以全民直接民主(但只有成年男性有投票權)

但人多起上來果陣已經要靠代議士行省制

結果亦都係因為咁而令羅馬開始分裂

再加上羅馬係帝國制度 邊有可能放喺宜家

高梁河之敗是否敗於將士不用命 士氣低落之故？

主要原因係軍事文化不合時 無最高主帥統率全軍 以及聽日會講嘅 賭輸左

士氣低落係因為個天才皇帝唔肯比錢想一鋪過 至於將士不用命就唔似

因為此刻宋軍仍然未洗脫五代軍事文化果種敢戰之風 眾將士搵唔到皇帝係冇走到 相反係守住御營等皇帝消息

趙氏自封主帥 要求各將依令行事
所以就算有咩人都拉佢唔住 不受節制者都殺
邊有人敢唔跟

歷史撚留名

l m

所以後面幾場遼入侵嘅戰爭 都會有眾將不服從陣圖嘅情況

而最鍾意抗命嘅反而係身為國舅嘅李繼隆 而衰又衰在每次唔跟陣圖就每次都打得贏 搞到趙光義冇曬面

睇宋朝打杖陣圖真係最好笑

如果對手係馬其頓 波斯之類會同你打陣地戰嘅咪好囉

占你老母先

原來你有睇內文 多謝你

Nice post

宜家繼續講埋高梁河之戰嘅經過

上次講到宋太宗自為最高統帥 打到去幽州之後就開始擺兵攻城

比大家重溫返個佈置先

上次冇講到最重要果2個人 而哩2個人 正正係原本能夠反敗為勝 攻下幽州嘅關鍵

冇錯 就係原本做緊預備隊 放左喺幽州東南嘅曹翰同米信

如果大家有睇過少少宋嘅戰爭史 對哩2個名將都唔會陌生

好啦 咁宜家佢地"原本"係預備隊 即係拎來以防任何萬一嫁啦 好似奇襲 護送 守後 保護糧道等等

喺哩個時侯 太宗又做左一項天才般嘅決定--應該話係賭博: 將預備隊掟埋入去攻城!

點解話係賭博? 拿 我地睇歷史唔可以下下都事後孔明 成王敗寇嘅心態更加係唔要得

宋太宗將預備隊拎去攻城 就係賭可以更加快咁攻陷城池 快到遼軍大軍未殺到落來

如果賭輸的話 自自然就係大軍被圍 糧道被堵 御營危險等等...

事實上唔單止太宗賭緊 連遼軍主帥耶律休哥都賭緊

耶律休哥賭嘅係 宋軍係如佢所料 繼續用舊有果套戰術來打仗

睇北宋初戰史 有3個人不得不提

第一個 "天才"君主趙光義宋太宗

第二個 遼帝國南路總帥軍事奇材耶律休哥

第三個 宋名將李繼隆

耶律休哥可以話係由哩一場仗開始 來緊差唔多25年嘅時間(979~1004) 都令到宋軍"皇師北望又一年" 始終都不能雷池一步嘅人

好啦 講返場戰爭

如上圖所述 宋太宗雖然個指揮部就喺幽州城西華嚴寺 但佢成日都周圍走去督戰

督戰來做乜? 振奮士氣

宋太宗雖然係個"天才" 但佢唔係真係豬到唔知軍隊士氣偏低 所以當有武官完成特定任務果陣佢就獎

例如趙延進做攻城器具 原本15日貨仔佢8日就搞掂 自然有獎

好啦 上圖嘅事 正正發生喺七月六日 耶律休哥帶大軍反擊宋軍 而咁啱宋太宗就喺正幽州城西北 所以一撞就撞正遼軍大軍

耶律斜軫同耶律休哥分左右翼夾擊太宗御營 而左翼嘅耶律沙更一度被宋軍擊退 但耶律休哥喺最右翼借西北掩護突擊宋軍後方(圖中左下角黑線) 耶律斜軫就由左翼慢慢掃擊 收窄對宋軍御營嘅包圍網 形成鉗形攻勢

咁好啦 宋太宗頂唔頂得順? 頂唔順.

咁頂唔順又點呀? 退啦仲問

宋太宗基本上係走到連軍隊都唔理 連自己要走嘅消息都出唔切MEMO就較腳 而又時值夜晚 眾將根本就唔知宋太宗去左邊

所以當事諸將「不知上所在」 又想臨時擁立燕王趙德昭 好在部份宋將整合好軍隊 包括李繼隆在內 「轉戰至行在(行營)」

最後眾將知道個皇帝已經較左腳 亦都冇心機同本錢打落去 就惟有一齊撤退

當然耶律休哥都係見好就收 達到左戰略目的就退兵 因為佢本身兵就唔多得去邊 當然亦都因為太冒險而搞到連休哥本人都受左傷

而又因為宋軍喺御營附近集結吸引遼軍 以致遼軍分散突擊嘅戰術唔完美

講到哩度 大家一定會以為太宗實在ON9到冇譜?

下回再續

從結果論而言，係on9，
但從當時而言，你係趙光義，你都會咁做。

簡單嚟講，就係趙姓得天下，本身都身有屎。

哩個趙光義本人嘅性格有關

趙匡胤自己先係打天下果個 佢都未必會咁諗 平西蜀平江南都有設統帥

而且趙匡胤本身就諗住以外交途徑取得幽燕地區 去到最後一步先諗武力 咁自然會冇咁多戰事

可惜趙匡胤早死

當然趙光義自設為最高統帥係冇問題 亦都無可厚非 但佢作為軍事外行人出陣圖 喺戰術層面上佢係痴線佬一名

巴打寫得幾好

一直都好想搵D juice D宋史睇

高質正評

我會諗，會唔會係趙光義個人雙重身有屎
（利申：我信燭影斧聲係趙光義落手的）

姓趙嘅+謀奪皇位嘅，
自然唔信人。

趙姓有咩咁特別?

趙匡胤的確唔可能咁早自然死亡 我都覺得趙光義好鬼

而且從佢之後貶/殺趙匡胤嘅仔 又直接推自己個仔做下一任來睇

佢根本就係好想做皇帝

當年趙匡胤都係領軍統帥回馬槍恰鳩孤兒寡婦得天下。
所以趙家皇帝都怕將領玩番同一味野吧

去到真宗時代已經冇有怕 政治架構已經成熟 而且軍事文化亦都開始改變

要怕都只係一個趙光義怕緊

你啱
所以我都係唔好用「趙姓」概括，都係講番趙光義好了

對北宋戰史唔熟
對南宋熟啲
正係知北宋對住遼金夏都係碌柒咁
南宋對金蒙戰績好睇好多
一個聯金滅遼幫唔到手
兩年就俾金滅左
一個聯蒙滅金帶頭攻入城勁幫到手
連蒙古人都刮目相看
之後對蒙古仲撐左好耐

高質

夏最後比宋打到要歸降咁濟

去過山西睇過遼國野

漢化得好緊要

宋對遼戰線唔掂一來係因為百年之後軍隊一路冇改革腐敗

二來係主力去左陝西抗夏最前線

西夏喺1096年之後基本上係殘左 1125年直頭差唔多滅國

無知一問，唔係叫趙匡義咩？

避諱